% Sprawozdanie z badań metaheurystyk dla PFSP
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pdflscape}

\title{Algorytmy Optymalizacji Inspirowane Naturą\\Projekt: Permutacyjny Problem Przepływowy (PFSP)}
\author{Jakub Wasilewski 263852}
\date{10.04.2026}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\clearpage

\section{Sformułowanie zadania}
Celem jest implementacja i przebadanie metaheurystyki Algorytmu Ewolucyjnego (EA) dla permutacyjnego problemu przepływowego (PFSP -- \textit{Permutation Flow Shop Problem}) oraz porównanie jej z metodami nieewolucyjnymi: algorytmem zachłannym (greedy), symulowanym wyżarzaniem (SA) i losowym przeszukiwaniem.

W PFSP mamy $n$ zadań i $m$ maszyn. Każde zadanie musi być wykonane na każdej maszynie w tej samej ustalonej kolejności (maszyna 1 $\rightarrow$ 2 $\rightarrow \ldots \rightarrow$ m). Czas przetwarzania zadania $j$ na maszynie $i$ wynosi $p_{ij}$. Szukamy permutacji zadań minimalizującej \textbf{makespan} -- czas zakończenia ostatniego zadania na ostatniej maszynie ($C_{\max}$).

\section{Sposób rozwiązywania zadania}
Rozwiązania kodowane są jako permutacje $n$ zadań. Ocena rozwiązania to obliczenie makespanu poprzez symulację harmonogramu: dla każdej maszyny i każdego zadania (w kolejności permutacji) czas zakończenia wyznaczany jest jako maksimum czasu zwolnienia maszyny i czasu zakończenia poprzedniego zadania na tej samej maszynie, powiększony o czas przetwarzania. Wszystkie metaheurystyki operują bezpośrednio na permutacjach.

\section{Metody użyte do rozwiązania zadania}
\begin{itemize}
  \item Algorytm losowy (random)
  \item Algorytm zachłanny (greedy, multi-start)
  \item Symulowane wyżarzanie (SA)
  \item Algorytm ewolucyjny (EA)
\end{itemize}

\section{Implementacja}

\subsection{Algorytm losowy}
\label{sec:random}
\begin{itemize}
    \item Proste losowe przeszukiwanie przestrzeni rozwiązań.
    \item W każdej iteracji generowana jest losowa permutacja $n$ zadań i obliczany jej makespan.
    \item \textbf{Parametry:} liczba iteracji = budżet $B$.
    \item \textbf{Log:} co iterację zapisywany jest bieżący koszt; Logger śledzi best/avg/worst w czasie.
\end{itemize}

\subsection{Algorytm zachłanny}
\label{sec:greedy}
\begin{itemize}
    \item Wielostartowy algorytm konstrukcyjny.
    \item Dla każdego punktu startowego (zadania): buduje permutację, w każdym kroku wstawiając kolejne zadanie na pozycję minimalizującą bieżący makespan (NEH-like).
    \item \textbf{Multi-start:} uruchomienia dla różnych zadań startowych, zwracane jest najlepsze znalezione rozwiązanie.
    \item \textbf{Parametry:} liczba restartów (domyślnie = liczba zadań).
\end{itemize}

\subsection{Symulowane wyżarzanie (SA)}
\label{sec:sa}
\begin{itemize}
    \item Metaheurystyka inspirowana procesem wyżarzania metali.
    \item \textbf{Rozwiązanie startowe:} losowa permutacja (nowe w każdym uruchomieniu).
    \item \textbf{Sąsiedztwo:} operator swap -- zamiana dwóch losowych pozycji w permutacji.
    \item \textbf{Akceptacja:}
    \begin{itemize}
        \item Ruch poprawiający ($\Delta < 0$): zawsze akceptowany.
        \item Ruch pogarszający: akceptowany z prawdopodobieństwem $\exp(-\Delta/T)$.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Schemat chłodzenia:} geometryczny, $T_{t+1} = \alpha \cdot T_t$, gdzie $\alpha$ to współczynnik chłodzenia.
    \item \textbf{Temperatura początkowa $T_0$:} estymowana automatycznie ze wzoru
    $T_0 = -\overline{\Delta^+} / \ln(p_0)$,
    gdzie $\overline{\Delta^+}$ to średni dodatni delta z 200 losowych ruchów swap, a $p_0 = 0{,}8$ to docelowe prawdopodobieństwo akceptacji ruchu pogarszającego na starcie.
    \item \textbf{Kryterium stopu:} po wykonaniu dokładnie $B$ ewaluacji (kroków pętli).
\end{itemize}

\subsection{Algorytm ewolucyjny (EA)}
\label{sec:ea}
\begin{itemize}
    \item Metaheurystyka inspirowana ewolucją biologiczną.
    \item \textbf{Inicjalizacja:} populacja losowych permutacji (rozmiar \texttt{pop\_size}), każda oceniana -- koszt $= 1$ ewaluacja.
    \item \textbf{Selekcja:} turniejowa -- losujemy \texttt{tour\_size} osobników i wybieramy najlepszego.
    \item \textbf{Krzyżowanie:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{OX} (Ordered Crossover) -- kopiuje segment z rodzica 1, uzupełnia brakujące elementy w kolejności z rodzica 2, zachowując względną kolejność.
        \item \textbf{PMX} (Partially Mapped Crossover) -- wymienia segmenty i naprawia konflikty przez mapowanie pozycji.
        \item \textbf{CX} (Cycle Crossover) -- zachowuje bezwzględne pozycje genów przez cykl mapowania.
        \item Stosowane z prawdopodobieństwem \texttt{Px}; w przeciwnym razie kopiowany jest rodzic 1.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Mutacja:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{SWAP} -- zamiana dwóch losowych pozycji w permutacji.
        \item \textbf{INVERSION} -- odwrócenie losowego segmentu permutacji.
        \item Stosowana z prawdopodobieństwem \texttt{Pm}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Kryterium stopu:} po wykonaniu dokładnie $B$ ewaluacji.
    \item \textbf{Budżet:} $\texttt{pop\_size} \cdot (\texttt{gen} + 1) = B$, gdzie $+1$ uwzględnia koszt inicjalizacji populacji. Stąd $\texttt{gen} = (B - \texttt{pop\_size}) / \texttt{pop\_size}$.
\end{itemize}

\subsection{Kontrola budżetu}
Wszystkie algorytmy korzystają ze wspólnego licznika wywołań funkcji celu (\texttt{eval\_counter}) w klasie \texttt{PfspInstance}. Po każdym eksperymencie weryfikowany jest assert: dla EA -- $N\_RUNS \cdot B$, dla SA -- $N\_RUNS \cdot (B+1)$ (dodatkowe wywołanie z losowego startu).

\section{Pliki wejściowe}
Instancje z zestawu benchmarkowego Taillarda:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Łatwe:} tai20\_5 (20 zadań, 5 maszyn), tai20\_10 (20 zadań, 10 maszyn), tai20\_20 (20 zadań, 20 maszyn)
    \item \textbf{Średnie:} tai100\_10 (100 zadań, 10 maszyn), tai100\_20 (100 zadań, 20 maszyn)
    \item \textbf{Trudne:} tai500\_20 (500 zadań, 20 maszyn)
\end{itemize}

\section{Procedura badawcza}
\begin{itemize}
    \item Budżet obliczeniowy: $B = 100\,000$ wywołań funkcji celu dla wszystkich konfiguracji.
    \item Liczba powtórzeń: $N = 5$ niezależnych uruchomień.
    \item Miara jakości: \textbf{średnia} (avg) wyników z $N$ powtórzeń -- odporna na pojedyncze szczęśliwe wyniki.
    \item Parametry bazowe EA: \texttt{pop\_size=100}, \texttt{Px=0.7}, \texttt{Pm=0.1}, \texttt{tour\_size=5}, krzyżowanie OX, mutacja SWAP, inicjalizacja losowa.
    \item Parametry bazowe SA: $T_0$ auto-estymowane, $\alpha=0{,}995$.
\end{itemize}

\section{Wyniki badań przed strojeniem}
\label{sec:baseline}

Tabela przedstawia wyniki z domyślnymi parametrami ($N=5$ powtórzeń, $B=100\,000$). Dla EA: \texttt{pop=100}, \texttt{gen=999}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Wyniki bazowe (przed strojeniem)}
\begin{tabular}{lrrrrrrrr}
\toprule
Instancja & EA best & EA avg & EA std & SA best & SA avg & SA std \\
\midrule
tai20\_5   & 14094 & 14190 & 75.7  & 14163 & 14359 & 196.2 \\
tai20\_10  & 21432 & 21692 & 257.2 & 21001 & 21547 & 436.8 \\
tai20\_20  & 33972 & 34451 & 268.6 & 34320 & 34422 & 60.0  \\
tai100\_10 & 314007 & 317724 & 2968.3 & 309957 & 311563 & 1634.6 \\
tai100\_20 & 386480 & 389944 & 2594.4 & 385105 & 386373 & 1391.6 \\
tai500\_20 & 7218198 & 7238642 & 13201.4 & 6998539 & 7027898 & 17267.2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Wnioski (etap bazowy):}
\begin{itemize}
    \item Na małych instancjach (tai20\_*) EA z domyślną populacją 100 jest konkurencyjny lub lepszy od SA.
    \item Na dużych instancjach (tai100\_*, tai500\_20) SA wyraźnie dominuje -- przewaga rośnie ze skalą problemu (dla tai500\_20 SA jest lepszy o ok. 3\%).
    \item Duże odchylenie standardowe EA wskazuje na niestabilność przy małej populacji.
\end{itemize}

\section{Strojenie parametrów}
\label{sec:tuning}

Strojenie przeprowadzono iteracyjnie, każdorazowo utrwalając najlepszy parametr przed przejściem do kolejnego. Budżet $B = 100\,000$ dla wszystkich konfiguracji.

\subsection{Rozmiar populacji (\texttt{pop\_size})}

Testowano: 100, 200, 500, 1000, 5000, 10000. Liczba generacji dobierana automatycznie: $\texttt{gen} = (B - \texttt{pop}) / \texttt{pop}$.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Strojenie \texttt{pop\_size} -- avg z 5 uruchomień}
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule
pop\_size (gen) & tai20\_5 & tai20\_10 & tai20\_20 & tai100\_10 & tai100\_20 & tai500\_20 \\
\midrule
100 (999)    & 14190 & 21692 & 34451 & 317724 & 389944 & \textbf{7238642} \\
200 (499)    & 14250 & 21232 & 34118 & 315830 & 389927 & 7263246 \\
500 (199)    & 14119 & 21091 & 33956 & 315084 & 389878 & 7289871 \\
1000 (99)    & 14083 & 20997 & 33947 & 314121 & 390081 & 7298239 \\
5000 (19)    & \textbf{14054} & \textbf{20975} & \textbf{33837} & 331266 & 407276 & 7623762 \\
10000 (9)    & 14296 & 21489 & 34371 & 341050 & 419076 & 7738554 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Wnioski:} Ujawnia się odwrotna zależność między optymalnym \texttt{pop\_size} a trudnością instancji. Na małych instancjach duża populacja (5000) wygrywa -- przestrzeń rozwiązań jest mała, różnorodność genetyczna jest ważniejsza niż liczba generacji. Na dużych instancjach mała populacja z wieloma generacjami (100, 999 gen) wygrywa -- przestrzeń jest ogromna, algorytm potrzebuje głębokiej iteracyjnej poprawy, a nie szerokiej inicjalizacji. Przy \texttt{pop=5000} na tai100/tai500 liczba generacji spada do 9--19, co praktycznie uniemożliwia ewolucję.

\textbf{Przyjęte wartości:} \texttt{pop=5000} dla instancji tai20\_*, \texttt{pop=500} dla tai100\_* i tai500\_20.

\subsection{Operatory genetyczne}

Przetestowano macierz 3 operatorów krzyżowania × 2 operatorów mutacji = 6 kombinacji, z domyślnymi \texttt{Px=0.7}, \texttt{Pm=0.1}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Strojenie operatorów -- avg z 5 uruchomień}
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule
Operatory & tai20\_5 & tai20\_10 & tai20\_20 & tai100\_10 & tai100\_20 & tai500\_20 \\
\midrule
\textbf{OX+SWAP}  & \textbf{14050} & \textbf{20976} & \textbf{33804} & \textbf{314976} & \textbf{388839} & \textbf{7269054} \\
OX+INV   & 14050 & 20985 & 33839 & 320988 & 394008 & 7396331 \\
PMX+SWAP & 14096 & 21155 & 34012 & 316063 & 390552 & 7295316 \\
PMX+INV  & 14114 & 21122 & 34031 & 323640 & 399469 & 7475300 \\
CX+SWAP  & 14251 & 21392 & 34253 & 318466 & 392366 & 7373814 \\
CX+INV   & 14200 & 21432 & 34289 & 326987 & 405567 & 7536259 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Wnioski:} OX+SWAP wygrywa we wszystkich sześciu instancjach.

SWAP bije INVERSION niezależnie od krzyżowania -- w PFSP liczy się \emph{względna kolejność} zadań, a nie bezwzględne pozycje. Inversion odwraca segment, niszcząc starannie wypracowane przez OX bloki kolejności. SWAP zamienia tylko dwa elementy, zachowując resztę struktury.

CX wypada najgorzej -- jest zaprojektowany do zachowania bezwzględnych pozycji genów, co nie ma znaczenia w PFSP.

PMX plasuje się pośrodku -- częściowe mapowanie daje lepsze wyniki niż CX, ale gorsze niż OX. OX najlepiej zachowuje ciągłe bloki względnej kolejności, co odpowiada strukturze dobrego harmonogramu w PFSP.

\textbf{Przyjęta konfiguracja:} \texttt{crossover = OX}, \texttt{mutation = SWAP}.

\subsection{Prawdopodobieństwo krzyżowania (\texttt{Px})}

Testowano: 0.50, 0.70, 0.90, 0.95, 0.98. Operatory: OX+SWAP, per-instancja \texttt{pop\_size}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Strojenie \texttt{Px} -- avg z 5 uruchomień}
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule
Px & tai20\_5 & tai20\_10 & tai20\_20 & tai100\_10 & tai100\_20 & tai500\_20 \\
\midrule
0.50 & 14067 & 20977 & 33858 & 318557 & 391250 & 7318585 \\
0.70 & 14049 & 20978 & \textbf{33769} & 316222 & 390330 & 7273954 \\
0.90 & \textbf{14045} & \textbf{20947} & 33773 & \textbf{311625} & 387485 & 7205858 \\
0.95 & 14058 & 20964 & 33803 & 313028 & \textbf{384112} & 7206759 \\
0.98 & 14049 & 20963 & 33831 & 311889 & 385569 & \textbf{7185858} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Wnioski:} Im trudniejsza instancja, tym wyższe \texttt{Px} jest korzystniejsze. Na małych instancjach różnice są marginalne (szum przy $N=5$). Na dużych instancjach wzrost \texttt{Px} od 0.50 do 0.98 daje wyraźną poprawę (tai500\_20: $-1{,}8\%$).

Krzyżowanie jest operatorem budowania rozwiązań z fragmentów rodziców. W dużej przestrzeni dobre częściowe struktury są rzadkie -- krzyżowanie pozwala je łączyć. Przy niskim \texttt{Px} EA degeneruje się do lokalnego przeszukiwania z mutacją.

\textbf{Przyjęte wartości per-instancja:} tai20\_5: 0.90, tai20\_10: 0.90, tai20\_20: 0.70, tai100\_10: 0.90, tai100\_20: 0.95, tai500\_20: 0.98.

\subsection{Prawdopodobieństwo mutacji (\texttt{Pm})}

Testowano: 0.01, 0.05, 0.10, 0.20, 0.40. Konfiguracja: OX+SWAP, per-instancja \texttt{pop\_size} i \texttt{Px}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Strojenie \texttt{Pm} -- avg z 5 uruchomień}
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule
Pm & tai20\_5 & tai20\_10 & tai20\_20 & tai100\_10 & tai100\_20 & tai500\_20 \\
\midrule
0.01 & \textbf{14046} & 20968 & 33812 & 317763 & 388332 & 7218867 \\
0.05 & 14047 & \textbf{20947} & \textbf{33782} & 314825 & 387514 & 7207249 \\
0.10 & 14062 & 20962 & 33783 & 313286 & 385259 & 7189132 \\
0.20 & 14074 & 20999 & 33818 & 311163 & 383801 & 7180216 \\
0.40 & 14088 & 21049 & 33862 & \textbf{310342} & \textbf{383251} & \textbf{7168178} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Wnioski:} Odwrotny wzorzec niż przy \texttt{Px}: im trudniejsza instancja, tym wyższe \texttt{Pm} jest korzystniejsze. Na tai100/tai500 trend jest monotonicznie rosnący -- \texttt{Pm=0.40} wygrywa wyraźnie (tai500\_20: poprawa o 0.7\% vs \texttt{Pm=0.01}).

Przy dużej przestrzeni i wysokim \texttt{Px} krzyżowanie dominuje reprodukcję -- populacja szybko traci różnorodność i zbiega do lokalnego minimum. Mutacja przy wysokim \texttt{Pm} pełni rolę dywersyfikatora, regularnie wstrzykując perturbacje. Jest to szczególnie ważne gdy przestrzeń jest wielowymiarowa i pełna lokalnych minimów. \texttt{Px} i \texttt{Pm} działają komplementarnie -- na trudnych instancjach oba powinny być wysokie.

\textbf{Przyjęte wartości per-instancja:} tai20\_5: 0.01, tai20\_10: 0.05, tai20\_20: 0.05, tai100\_10: 0.40, tai100\_20: 0.40, tai500\_20: 0.40.

\subsection{Strojenie parametrów SA}

Przetestowano macierz kombinacji dwóch parametrów:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Współczynnik chłodzenia} $\alpha$: 0.990, 0.995, 0.999
    \item \textbf{Mnożnik temperatury początkowej}: 0.5$\times$, 1$\times$, 5$\times$, 10$\times$ auto-estymaty
\end{itemize}

Łącznie 12 kombinacji per instancja. Wyniki i wnioski -- w trakcie analizy.

\subsection{Podsumowanie strojeń EA}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zestawienie wybranych parametrów per instancja}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
Instancja & \texttt{pop\_size} & \texttt{gen} & \texttt{Px} & \texttt{Pm} & Operatory \\
\midrule
tai20\_5   & 5000 & 19  & 0.90 & 0.01 & OX+SWAP \\
tai20\_10  & 5000 & 19  & 0.90 & 0.05 & OX+SWAP \\
tai20\_20  & 5000 & 19  & 0.70 & 0.05 & OX+SWAP \\
tai100\_10 & 500  & 199 & 0.90 & 0.40 & OX+SWAP \\
tai100\_20 & 500  & 199 & 0.95 & 0.40 & OX+SWAP \\
tai500\_20 & 500  & 199 & 0.98 & 0.40 & OX+SWAP \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Kluczowe obserwacje:}
\begin{enumerate}
    \item Najważniejszym parametrem okazał się \texttt{pop\_size} -- wpływ na wyniki był największy i jakościowo różny dla małych vs dużych instancji.
    \item Operatory OX+SWAP dominują na wszystkich instancjach. INVERSION i CX nie wnoszą korzyści dla PFSP.
    \item \texttt{Px} i \texttt{Pm} wykazują lustrzany wzorzec: na trudnych instancjach oba powinny być wysokie. Krzyżowanie eksploruje przez rekombinację, mutacja utrzymuje różnorodność.
    \item SA konsekwentnie wygrywa z EA na dużych instancjach, niezależnie od konfiguracji EA. Różnica na tai500\_20 wynosi ok. 2--3\% na korzyść SA.
\end{enumerate}

\end{document}
